%https://www.latex-tutorial.com/tutorials/
%http://wikieducator.org/Help:LaTeX_Symbol_Tables_-_Mathematics

\documentclass{report}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{abnt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{sourcecodepro}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath { {/home/jhony75/Documents/Faculdade/Calculo/Imagens} }
\title{Cálculo 2}
\author{Jônatas Lima de Medeiros}


\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \maketitle
    \newpage
    \pagenumbering{Roman}
    \tableofcontents
    \newpage

    \chapter{Domínio de funções de 2 variáveis reais}

    Def: Seja $ f(x,y) $ uma função real de duas variáveis reais. Então o domínio de $ f $, denotado por $ Df $, é o maior subconjunto de $R^2$, tal que faz sentido avaliar a função f.

    $ Df = { (x,y) ∈ R² /...... } $  <- (x,y) = Conjunto
                                 / ...... = Regra de existencia

    \bigskip

    Exercício: Encontre o Df e represente-o geometricamente

    \bigskip

    a) $ f(x,y) = 1 /x-y = $

    \bigskip

    $D(f) = { x ∈ R² / x - y ≠ 0} => { x ∈ R² / -y ≠ -x } => (-1) * { x ∈ R² / -y ≠ -x } * (-1) => { x ∈ R² / y ≠ x }$ 

    \bigskip

    k) $ f(x,y) = \frac{6}{y-x^2} $

    \bigskip

    $ Df = \{ (x,y) \in R^2 / y-x^2 \neq 0  \} $ ->
    $ \{ (x,y) \in R^2 / y \neq x^2 \} $

    \bigskip

    l) $ f(x,y) = \frac{12y-x^3}{y-x^2-x+2} $

    \bigskip

    $ Df = \{ (x,y) \in R^2 / y-x^2-x+2 \neq 0 \} $ ->
    $ \{ (x,y) \in R^2 / y \neq x^2 + x - 2 \} $

    \bigskip

    m) $ f(x,y) = \frac{5y^2}{x^2+2x-8} $

    \bigskip

    $ \{ x,y \} \in R^2 / x^2 + 2x - 8 \neq 0 $

    \bigskip

    n) $ f(x,y) = \frac{11}{-x^2 + 3x -2 \neq 0} $

    \bigskip

    $ Df = \{ (x,y) \in R^2 / -x^2 + 3x -2 \neq 0 \} $

    \newpage

    \section{Equação reduzida da Circunferência}

    A equação reduzida de uma circunferência de centro C = (a,b) e raio r, é dada por:

    \subsection{Ex1}

    $ ( x - a )^2 + ( y - b )^2 = r^2 $

    $ C = (1,3) $
    $ r = 2 $

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{Imagens/Ex1.png}
    \newpage

    \subsection{Ex2}

    $ ( x + 1)^2 + ( y - 2 )^2 = 9 $
    
    $ C = (-1,2) $
    $ r = 3 $

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{Imagens/Ex2.png}
    \newpage

    \subsection{Ex3}

    $ x^2 + ( y + 1)^2 = 1 $

    $ C = (0,1) $
    $ r = 1 $

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{Imagens/Ex3.png}
    \newpage

    \subsection{Ex4}

    $ x^2 + y^2 = 5 $

    $ C = (0,0) $

    $ r = \sqrt{5} $

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{Imagens/Ex4.png}
    \newpage

    \subsection{Ex O}

    $ f(x,y) = \sqrt{ ( x - 2 )^2 + y^2 - 1 } $
    $ Df = \{ (x,y) \in R^2 / ( x - 2 )^2 + y^2 - 1 >= 0 \} $ =>
    $ \{ (x,y) \in R^2 / ( x - 2)^2 + y^2 >= 1 \} $
    $ ( x - 2 )^2 + y^2 = 1 $

    $ C = (2,0) || r = 1 $

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{Imagens/ExO.png}
    \newpage

    \subsection{Ex P}

    $ f(x,y) = \sqrt{ -x^2 - ( y + 1 )^2 + 4 } $
    $ Df = \{ (x,y) \in R^2 / -x^2 - ( y + 1 )^2 + 4 >=0 \} $ =>

    $ \{ (x,y) \in R^2 / -x^2 - ( y + 1 )^2 >= -4 \} (x-1) $
    $ = \{ (x,y) \in R^2 / x^2 + (y+1)^2 =< 4 \} $
    
    $ x^2 + (y + 1)^2 = 4 $

    $ C = (0,-1) || r = 2 $

    \bigskip
    \includegraphics[width=\textwidth]{Imagens/ExP.png}
    \newpage

    \chapter{Derivadas Parciais}

    Dada uma função $ f (x,y) $, então $ f $ admite derivada, tanto em relação à $ x $, quanto em relação à y. São as derivadas parciais de $ f $.

    \underline{Notação:}
    
    \bigskip
    
    $ \frac{df}{dx} ou \frac{df(x,y)}{dx} $ Derivada parcial de $ f $ em relação à $ x $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} ou \frac{df(x,y)}{dy} $ Derivada parcial de $ f $ em relação à $ y $

    \bigskip

    Exercício: Calcule as derivadas parciais das seguintes funções:

    \newpage

    a) $ f(x,y) = 2x^3y^2 - 3x^4 + 2y - 10 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 2y^2 * 3x^2 - 12x^3 = $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 6y^2x^2 - 12x^3 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = 2x^3 * 2y + 2 = $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = 4x^3y + 2 $

    \newpage

    b) $ f(x,y) = 5y^2 - x + 12x^3y - 11x^2 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = -1 + 12y * 3x^2 - 22x $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = 10y + 12x^3 * 1 $

    \bigskip

    \newpage

    c) $ f(x,y) = 9sen(x) - 12cos(y) + e^x - 12xy $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 9 * cos(x) + e^x - 12y $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = +12sen(y) - 12x $

    \newpage

    d) $ f(x,y) = 5e^y - 2ln(x) + 4x^3y^5 + cos(x) $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = -2 * \frac{1}{x} + 4y^5 * 3x^2 - sen(x) $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 5 * e^y + 4x^3 * 5y^4 $

    \newpage

    e) $ f(x,y) = 5y^2 + 2sen(y) + 7 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 0 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = 10y + 2 * cos(y) $

    \newpage

    f) $ f(x,y) = 7e^x - 6sen(y) + 13x^4y^2 + 12x $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 7e^x + 13y^2 * 4x^3 + 12 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = -6 * cos(y) + 12x^4 * 2y $

    \newpage

    g) $ f(x,y) = 5ln(y) + 3cos(x) + xy - 4 $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = -3 * sen(x) + y $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = 5 * \frac{1}{y} + x $
    
    \newpage

    j) $ f(x,y) = 5cy + 2sen(3x^2y - 6y^4) $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dx} = 5y + 2 * cos (3x^2y - 6t^4) * (6xy) $

    \bigskip

    $ \frac{df}{dy} = 5x + 2cos(3x^2y-6y^4) * (3x^2 - 24y^3) $

    \newpage

    k) $ f(x,y) = e^{y^2-3y+5x} * 5 - 2sen(x^4 - 6x) * (4x^3 - 6) $

    \bigskip

    

\end{document}
